[又贏］勞氣默克爾VS招積特朗普 中國為何笑了？

七大工業國集團（G7）峰會舉行期間，德國總理默克爾曝光自己「勞氣」按著桌子，與美國總統特朗普對峙的照片，在互聯網瘋傳。中國官方媒體也來湊熱鬧，連環揶揄G7的分裂。而中國政府如此樂於「食花生（香港網語，意即圍觀看戲）」，事必有因！

默克爾在自己的Twitter帳號貼出這張「普立茲（新聞獎）級」照片，畫面中，穿上淺藍色外套的默克爾雙掌按桌、身軀較前與特朗普對峙；而坐著的特朗普則兩手繞在胸前、一臉不屑和「招積」的與對方眼神交鋒。

這一刻，特朗普身旁的美國國家安全顧問博爾頓半張口，似甚驚訝，日本首相安倍晉三則站在外圍繞手「觀戰」。

對峙照片突出G7內部分裂

一張照片勝千言，畫面充反映G7的6國－－德國、加拿大、法國、意大利、日本及英國，不滿美國特朗普政府的保護主義，完全展現G7內部分歧。

照片不僅引起網民「狂歡」，中國官方媒體旗下的新媒體，昨天連環調侃這一幕，更把分歧嚴重的G7，與同時間在中國青島舉行、觥籌交錯展示團結的上海合作組織峰會相比。

其中《人民日報》英文版在Twitter，將兩個峰會照片平排放在一起，貼文說「G7對上合峰會：兩會議同一日（G7 vs SCO: two meetings on the same day）」。

人民日報社旗下環球網，也搬出上述照片及往年G7峰會的照片相互對照，指特朗普的關稅大棒對盟友關係造成重大衝擊，還諷刺說G7峰會恐怕會因此成為「G6+1」峰會。

中新網的報道也以上述照片作軸心，標題並以「火藥味十足」形容這場G7峰會。

樂見G7內鬥 中國官媒忙調侃

被指與官媒有特定聯繫的內地網評微信公眾號「牛彈琴」，發文直指，「西方七國（G7）徹底鬧崩了」，還說普京正在中國「高高興興參加上合組織峰會，自然不care這個G7」、普京「正在中國享受浪漫」。

內地官方媒體如此諷刺G7，除了借機宣洩對特朗普的不滿外，美國與G6的裂痕也符合中國國家利益，中國對此「狂歡」實在不足為奇。

對中國政府來說，美國倘若與盟友鬧翻，無異於為中國創造空間，讓中國標榜自己是全球貿易秩序守護者、爭取其他國家支持，形成統一戰線，反擊發動貿易戰的特朗普政府。

簡而言之，中國在G7的裂縫中，看到了「連環合縱」打擊美國的機會。

中國欲拉攏西方抗美 也不容易

但當然，國際關係充滿詭譎、各國都有自身利益考量，G7內部出現分歧，是否代表Ｇ6就會願意與中國站在一道抗衡美國，目前尚是疑問。事實上，歐盟與中國的矛盾，隨時不比與美國的矛盾小。歐盟早前指控中國「竊取知識產權」，向世貿提出申訴，從中可見一斑。

此外，就算是上海合作組織內部，印度與中國一直有瑜亮情結、印度與美國關係也不俗；因此在盛宴、煙花匯演的包裝背後，上合組織是否真的能團結劍指美國，實在還要進一步觀察。